\thispagestyle{empty}

\noindent \textbf{\begin{Large}\textit{Agradecimientos}\end{Large}} 
\newline
\newline
\noindent\textit{
Quiero agradecer este trabajo a todas las personas que siempre han estado cerca, apoyándome y animándome a continuar en esta etapa de mi vida, gracias a ellos he conseguido cumplir uno de los grandes sueños de mi vida.
} \\

\noindent\textit{
A mi familia, en especial a mis padres, por enseñarme que la vida es dura, y que hay que estudiar y trabajar para salir adelante en la vida. Por toda la confianza depositada en mí a lo largo de todos mis estudios. También a Rafael, que aunque no sea de la familia es como si lo fuese, y siempre está ahí para ayudar y apoyar en lo que haga falta.
} \\

\noindent\textit{
A mis amigos de toda la vida, Iñaki, José, y María, que, desde el instituto en especial, me han apoyado en todo lo que he hecho, además de pasar muy buenos momentos que siempre me han servido para desconectar. También a todos los demás, los que han estado ahí, todos aportando su granito de arena en todo momento.
} \\

\noindent\textit{
A todos mis compañeros, con los que de verdad he hecho amistad, en especial a Alejandro (a ambos), David, Ismael, Joaquín, Paco y Pepe, que tanta ayuda me han proporcionado y con los que tan buenos momentos he pasado a lo largo de mi etapa universitaria.
} \\

\noindent\textit{
Por último, a todos los profesores que he tenido, en especial mis profesores del instituto y de la universidad, todos los que me han ayudado a ver que la informática era lo mío. A Javier, que desde el instituto me enseñó lo interesante que puede llegar a ser el mundo de los ordenadores. A Arturo y Carlos, mis tutores, quienes han sabido guiarme para que este trabajo llegase a buen puerto, y me han enseñado lo bonito que puede ser el tema que trato en él.
} \\

\noindent\textit{
A todos, gracias. Se acabó.
} \\


